<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>creative on ぜりブログ</title><link>//zeriyoshi.github.io/categories/creative/</link><description>Recent content in creative on ぜりブログ</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="//zeriyoshi.github.io/categories/creative/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>法と文化と邪神ちゃん二次創作</title><link>//zeriyoshi.github.io/p/20240314_creative_4/</link><pubDate>Thu, 14 Mar 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>//zeriyoshi.github.io/p/20240314_creative_4/</guid><description>&lt;h2 id="所属とコンプライアンスの関係">所属とコンプライアンスの関係&lt;/h2>
&lt;p>それが良いことかどうかは別として、多くの場合において人は法律よりも所属する組織やコミュニティの文化やノリを優先する傾向がある。&lt;/p>
&lt;p>具体的には、以下のようなものは全て &lt;strong>法律よりも文化・ノリが優先された結果&lt;/strong> と言えるのではないかと思う。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>企業組織
&lt;ul>
&lt;li>東芝の不正会計問題&lt;/li>
&lt;li>ビッグモーターの保険金不正請求問題&lt;/li>
&lt;li>ダイハツの試験不正問題&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>学校等
&lt;ul>
&lt;li>いじめ&lt;/li>
&lt;li>集団による万引き・窃盗&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>趣味グループ
&lt;ul>
&lt;li>鉄道界隈における撮り鉄問題&lt;/li>
&lt;li>アイドル界隈における悪質ファン問題&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>このように一般的に社会で NG とされている行為が集団になった途端許されているように錯覚し、気がつけば犯罪を犯しているパターンが数多く見受けられるように思う。&lt;/p>
&lt;p>これは集う人間の利害関係が一致しているが故に利益を実現する方法に対して倫理観が働かなくなってしまった結果起きる現象であり、一種のエコーチェンバー現象のようなものだろう。&lt;/p>
&lt;h2 id="二次創作とコンプライアンス">二次創作とコンプライアンス&lt;/h2>
&lt;p>上記に似た現象は二次創作界隈でも見受けられることがある。&lt;/p>
&lt;p>原作側が明確なガイドラインを示していない場合二次創作行為そのものは著作権法ではグレー (親告罪適用の範囲のため) であるが、明確にガイドラインに違反しているパターンも存在する。&lt;/p>
&lt;p>例えば &lt;a class="link" href="https://comic-meteor.jp/jyashin/" target="_blank" rel="noopener"
>邪神ちゃんドロップキック&lt;/a> の二次創作を行うことを考えてみる。邪神ちゃんドロップキックは &lt;a class="link" href="https://comic-meteor.jp/" target="_blank" rel="noopener"
>COMIC メテオ&lt;/a> で連載されている作品であるから、 COMIC メテオ運営元である出版社 &lt;a class="link" href="https://flex-comix.jp/" target="_blank" rel="noopener"
>フレックスコミックス&lt;/a> の画像使用・著作権のガイドラインが適用される。&lt;/p>
&lt;p>現時点 (2024-03-14) のガイドラインを引用すると、次のようになっている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://flex-comix.jp/copy-info/" target="_blank" rel="noopener"
>画僧使用・著作権|フレックスコミックス株式会社&lt;/a>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>フレックスコミックス株式会社の出版物、および弊社ホームページ上の画像・文章・漫画&lt;/p>
&lt;p>キャラクター等はいずれも著作物であり、著作権法によって権利が守られています。したがいまして、著作権法に定めのある使用方法以外は、権利者の許諾がない限り、インターネットやイントラネット上で以下のような行為をすることは禁じられています。&lt;/p>
&lt;p>1.出版物の装丁・内容・目次等、の全部または一部を掲載・転載すること。&lt;/p>
&lt;p>2.ホームページ上の画像・文章・漫画・キャラクター等の全部または一部を掲載・転載すること。&lt;/p>
&lt;p>3.出版物やホームページ上の文章・漫画等の要約を掲載すること。&lt;/p>
&lt;p>4.出版物やホームページ上の画像・文章・漫画・キャラクター等をもとに作成した漫画・小説・文章等を掲載すること。&lt;/p>
&lt;p>5.出版物やホームページ上の画像・漫画・キャラクター等を使用・改変した自作画（イラスト・パロディ等）を掲載すること。&lt;/p>
&lt;p>6.出版物やホームページ上の画像・漫画・キャラクター等、およびそれらを改変した自作画から、壁紙・アイコン・コンピューターソフト等を作成し、掲載すること。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>なお、この引用が 3 の &lt;code>ホームページ上の画像・文章・漫画・キャラクター等の全部または一部を掲載・転載すること。&lt;/code> に抵触しないかについては、著作権法上の正当な引用の範囲であるから問題ないと考えている。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://elaws.e-gov.go.jp/document?lawid=345AC0000000048" target="_blank" rel="noopener"
>著作権法|e-Gov法令検索&lt;/a>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>（引用）&lt;/p>
&lt;p>第三十二条　公表された著作物は、引用して利用することができる。この場合において、その引用は、公正な慣行に合致するものであり、かつ、報道、批評、研究その他の引用の目的上正当な範囲内で行なわれるものでなければならない。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>ただし条文の通り、この引用が &lt;code>公正な慣行に合致&lt;/code> している必要がある。上記の引用が &lt;code>公正な慣行に合致&lt;/code> しないと思う人が居ることは何らおかしな話ではないし、必要であれば裁判所に訴えることができる。しかし、これは &lt;strong>その著作物の権利を有する者にしかできない。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>話を戻す。上記の通りフレックスコミックスは明確にガイドラインを提示しており、これらに違反する行為を行うことは禁じられている (違反していた場合には訴えられるリスクがある) と考えるべきだろう。&lt;/p>
&lt;p>では実際の運用はどうなっているだろうか？&lt;/p>
&lt;p>上記ガイドラインでは、 &lt;code>出版物やホームページ上の画像・文章・漫画・キャラクター等をもとに作成した漫画・小説・文章等をインターネット・イントラネット上に公開すること&lt;/code> を禁じていると読み取れる。つまり、 &lt;strong>SNS にファンアートを掲載するだけでもガイドラインに違反することになる。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>誰がそんな世界を望んでいるのかという問題は別として、 &lt;strong>少なくともガイドライン上は明確に違反行為だ。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>しかし一方で、邪神ちゃんドロップキックという作品は公式に二次創作活動をすることを推奨している側面がある。これはコミックマーケットに邪神ちゃんの二次創作本を出すとアニメ制作チームが頒布物を購入したり、公式同人誌即売会イベントが実施されていることからも明らかであるし、実際に作者であるユキヲ氏やアニメ公式アカウントからも二次創作を促進・推奨するようなポストが多数されている。以下はその例だ。&lt;/p>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">僕は二次創作してもらえたらすごく嬉しいけどな。だって自分のキャラ好きになってもらえてそれで創作までしようと思ってくれたんだから嬉しいよ。というか好き。愛してる。&lt;/p>&amp;mdash; ユキヲ@邪神ちゃん連載中 (@pentarouX) &lt;a href="https://twitter.com/pentarouX/status/1331080695846866944?ref_src=twsrc%5Etfw">November 24, 2020&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;blockquote class="twitter-tweet">&lt;p lang="ja" dir="ltr">二次創作大歓迎！楽しみ！&lt;a href="https://twitter.com/hashtag/%E9%82%AA%E7%A5%9E%E3%81%A1%E3%82%83%E3%82%93%E3%83%89%E3%83%AD%E3%83%83%E3%83%97%E3%82%AD%E3%83%83%E3%82%AF?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#邪神ちゃんドロップキック&lt;/a> &lt;a href="https://twitter.com/hashtag/jcdk?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#jcdk&lt;/a> &lt;a href="https://t.co/kTBDJk8lwu">https://t.co/kTBDJk8lwu&lt;/a>&lt;/p>&amp;mdash; 【祝10万人突破！】邪神ちゃんドロップキック (@jashinchan_PJ) &lt;a href="https://twitter.com/jashinchan_PJ/status/1577275662095634433?ref_src=twsrc%5Etfw">October 4, 2022&lt;/a>&lt;/blockquote>
&lt;script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8">&lt;/script>
&lt;p>このように、得てしてガイドラインというものは矛盾を抱えていることが多い。&lt;/p>
&lt;h2 id="邪神ちゃんにおける現行ガイドラインの理解">「邪神ちゃん」における現行ガイドラインの理解&lt;/h2>
&lt;p>実際に矛盾している状況はともかく、現在の邪神ちゃんドロップキックにおける二次創作の線引は以下になると思われる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>インターネット・イントラネット (社内ネットワーク等) に二次創作をアップロードするのは &lt;strong>NG&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>X (旧: Twitter), pixiv などはもちろんクローズドな場であってもダメ&lt;/li>
&lt;li>イラストじゃなくてもキャラクターや設定を利用しているものはダメ
&lt;ul>
&lt;li>極端な話、カップリング等の妄想小説でもダメ&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>二次創作同人誌を頒布するのは &lt;strong>制限していない&lt;/strong>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>許可されているわけではない&lt;/strong> ことに注意。あくまでも &lt;strong>明確に禁止されていない&lt;/strong> だけ&lt;/li>
&lt;li>ただし、ダウンロード版は &lt;strong>インターネット上に公開している&lt;/strong> ので &lt;strong>NG&lt;/strong> だろう&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ただし何度も言うように、 &lt;strong>誰もこんな運用になることを望んでいるようには思えない。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>注意してほしいのは、これはガイドラインが間違っているという指摘ではないことだ。多くの作品の権利を管理し、不要な問題が発生するのを避けるためにも、このようなガイドラインが制定されるのは何らおかしなことではない。&lt;/p>
&lt;p>そもそも、世の中の大半の決まり事はこういう矛盾を抱えていることが多い。そしてその矛盾を抱えつつも最大限多くの人が納得できるように法制度は整備されており、著作権法が親告罪となる理由はそこにあるのではないだろうか。&lt;/p>
&lt;h2 id="法と文化のどちらを優先すべきか">法と文化のどちらを優先すべきか&lt;/h2>
&lt;p>法と文化のどちらを優先すべきかはかなり難しいことがわかると思う。基本的に法は絶対であるが、グレーゾーンまでも黒と位置づけてしまうと誰も得しない結果になりかねないからだ。少年法の存在もそのあたりが関係しているのだろう。 (もちろん廃止すべきだという人も居るが)&lt;/p>
&lt;p>法と文化は水と油のようなものであることが多い。同性婚を認めないことや選択的夫婦別氏制度を導入しないことは人権侵害だ、という主張があるところに婚姻制度という文化の破壊だという反論があるのもそれを象徴していると言えるのではないか。&lt;/p>
&lt;p>では、法と文化のどちらを優先すべきなのか。これはかなり難しいと思うし、答えがないと思う。だいたいが &lt;strong>時と場合による&lt;/strong> としか言えないのではないだろうか。&lt;/p>
&lt;p>ただし、文化の衝突を避けることは重要だ。法と文化が衝突するのは仕方ない側面があるが、文化同士が衝突してもろくな結末にならないことが多い。&lt;/p>
&lt;h2 id="創作界隈同人界隈における二次創作文化">創作界隈・同人界隈における二次創作文化&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://zeriyoshi.github.io/blog/p/2024020201_jcdk_dict_feel/" target="_blank" rel="noopener"
>邪神ちゃんセリフ逆引き辞典問題&lt;/a> については、紛れもない文化の衝突であったと思う。おそらく長らく同人活動をしてきた人からすれば、私のやろうとしていたことは文化を踏みにじる行為に思えるのだろう。これは当人の &lt;code>同人誌は作品の愛から生まれるものであって、ただのコピーとは違うからね。&lt;/code> という発言からも読み取れる。&lt;/p>
&lt;p>相手からガイドライン違反を指摘された際に、私はダウンロード版同人誌の頒布もガイドラインに違反しているのでは、という指摘を行ったのだが、それについて根拠なく &lt;code>BOOTH で行う場合は合法である&lt;/code> 、と言われたのも同人文化の解釈の違いによるものだと考えれば納得がいく。&lt;/p>
&lt;p>結局、この問題は同人活動における各々の信条が異なることが原因で起きた衝突であり、理詰めで議論したところで一生平行線を辿るだけだっただろう。&lt;/p>
&lt;p>創作村において、時として掟 (同人文化) は法 (ガイドライン) を上回ることがあるということを知った一件だった。&lt;/p></description></item><item><title>創作と「ほならね理論」と映画マトリックス</title><link>//zeriyoshi.github.io/p/20240313_creative_3/</link><pubDate>Wed, 13 Mar 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>//zeriyoshi.github.io/p/20240313_creative_3/</guid><description>&lt;p>創作界隈における有産・無産の関係について考察する記事を投稿している中で新たに気付きがあったので記しておこうと思う。&lt;/p>
&lt;p>今までの経緯については過去の記事を参照してほしい。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://zeriyoshi.github.io/blog/p/20240311_creative/" target="_blank" rel="noopener"
>生成AI問題に見る「特権意識」と「無産は不要」そしてオタクコミュニティの現実&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://zeriyoshi.github.io/blog/p/20240312_creative_2/" target="_blank" rel="noopener"
>創作界隈における「無産」は煽りではなく単なる事実であるという話&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ほならね理論とは">「ほならね理論」とは&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://dic.pixiv.net/a/%E3%81%BB%E3%81%AA%E3%82%89%E3%81%AD%E7%90%86%E8%AB%96" target="_blank" rel="noopener"
>ほならね理論&lt;/a> とは、 YouTuber である syamu_game 氏が氏の動画中で提唱した理論であり、端的に言うと &lt;code>何かに文句をつけるくらいだったら自分で良いものを作れ&lt;/code> という理論だ。&lt;/p>
&lt;p>syamu_game 氏のキャラクターもあってか馬鹿にされがちなこの理論だが、界隈によってはほぼ同義の考え方が浸透していることがある。特に競技性が高く、実力が可視化されやすい世界、例えば e-Sports の世界では比較的この考え方が浸透しており、人のプレイングに文句をつける行為、所謂 &lt;code>俺の方が上手い&lt;/code> のような発言はタブーとされがちだ。&lt;/p>
&lt;h2 id="創作界隈とほならね理論">創作界隈と「ほならね理論」&lt;/h2>
&lt;p>この「ほならね理論」だが、創作界隈においても同様のことが言われる場合がある。 &lt;code>人の作品を批判するならもっと良いものを自分で作ってからにしろ&lt;/code> という文脈で言われることが多い。ただし創作界隈におけるほならね理論は e-Sports 界隈におけるそれとは異なり、理論に肯定的な人も居れば否定的な人も居るように見受けられる。&lt;/p>
&lt;p>創作界隈でほならね理論が否定される意見や理由としては以下のようなものがある。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>創作が出来ない人を見下すような意味合いで使うべきではない&lt;/li>
&lt;li>創作において売れること、有名になることが唯一の正解ではない&lt;/li>
&lt;li>創作は見る人が居て初めて成り立つものであり、批評に耳を傾けるべき&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>一方で以下のような反論も見受けられる。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>創作界隈において創作ができないことは悪であり、見下されて当然である&lt;/li>
&lt;li>創作も経済活動の一つであり、成功は必ず数値として表れるものである&lt;/li>
&lt;li>見る専 (≒無産) の意見は創る側の理論を理解できておらず、耳を傾ける価値はない&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>どちらの意見も筋が通っており、個人的には間違いではないと思う。&lt;/p>
&lt;p>ただ、両者の意識の差はどこから来ているのだろうか？&lt;/p>
&lt;h2 id="違いは-物事への真剣さ">違いは &amp;ldquo;物事への真剣さ&amp;rdquo;&lt;/h2>
&lt;p>私が思うに、両者の違いはおそらく &lt;strong>その活動にどれほど真剣に向き合っているか&lt;/strong> なのではないかと思う。ほならね理論が格ゲーのようなプレイヤーのプレイングスキルが勝敗を決める世界では一般的なのもおそらく同様の理由ではないだろうか。&lt;/p>
&lt;p>物事に本気な人は何事にもストイックになる傾向がある。ほならね理論はある意味究極にストイックな理論であり、そういった考え方と親和性が高い。もちろんこの理論も想像の域を出ないが、これが &lt;strong>あくまで趣味として創作活動をやっている人&lt;/strong> と &lt;strong>生きる手段、アイデンティティの確立のために創作活動をやっている人&lt;/strong> の違いだと考えると、創作界隈において見解が別れることにも納得が行くのではないだろうか。&lt;/p>
&lt;h2 id="赤い薬を飲むか青い薬を飲むか">「赤い薬」を飲むか「青い薬」を飲むか&lt;/h2>
&lt;p>こうして考えると、ほならね理論を受け入れるかどうかは &lt;a class="link" href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%B5%A4%E3%81%84%E8%96%AC%E3%81%A8%E9%9D%92%E3%81%84%E8%96%AC" target="_blank" rel="noopener"
>赤い薬と青い薬&lt;/a> と似たような話なのかもしれない。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%B5%A4%E3%81%84%E8%96%AC%E3%81%A8%E9%9D%92%E3%81%84%E8%96%AC" target="_blank" rel="noopener"
>赤い薬と青い薬&lt;/a> とは、映画「マトリックス」に登場するアイテムであり、青の薬を飲めば &lt;strong>日常生活に戻ることができるがこの世に隠された真実を知ることはできない&lt;/strong> 、一方で赤い薬を飲めば &lt;strong>日常を失うがこの世に隠された真実を知ることができる&lt;/strong> というものだ。&lt;/p>
&lt;p>思うに、ほならね理論は赤い薬のようなものではないだろうか。創作活動をあくまで趣味と位置づけ、それに何かを見出さないのであれば青い薬を飲んで楽しく生きる道を選ぶべきだろう。&lt;/p>
&lt;p>しかし創作活動に何らかの意味を見出そうと思うのであれば、赤い薬を飲む、つまり「ほならね理論」を受け入れなければならないのではないだろうか。&lt;/p></description></item><item><title>創作界隈における「無産」は煽りではなく単なる事実であるという話</title><link>//zeriyoshi.github.io/p/20240312_creative_2/</link><pubDate>Tue, 12 Mar 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>//zeriyoshi.github.io/p/20240312_creative_2/</guid><description>&lt;h2 id="創作界における有産と無産">創作界における「有産」と「無産」&lt;/h2>
&lt;p>創作界隈を見ていると、定期的に &lt;code>有産&lt;/code> や &lt;code>無産&lt;/code> という言葉を目にすることがある。主に人をカテゴライズする際に使われる言葉であり、絵や小説、音楽など、新しいクリエイティブを産み出す人を表す &lt;code>有産&lt;/code> と、そうではないもの、つまりコンテンツを消費する一方で自ら何も産み出さない人を &lt;code>無産&lt;/code> と呼ぶ。いわばネットスラングのようなものであり、 &lt;a class="link" href="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AC%E3%82%BF%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%BC%E3%83%88#:~:text=%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AC%E3%82%BF%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%BC%E3%83%88%EF%BC%88%E3%83%89%E3%82%A4%E3%83%84%E8%AA%9E%3A%20Proletariat%EF%BC%89,%E8%80%85%E3%81%AF%E3%83%97%E3%83%AD%E3%83%AC%E3%82%BF%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%81%A8%E5%91%BC%E3%81%B0%E3%82%8C%E3%82%8B%E3%80%82" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;code>無産者階級&lt;/code>&lt;/a> とは何ら関係ない言葉だ。&lt;/p>
&lt;p>基本的に、創作界隈では満場一致で有産であることは良いことだとされる。一方で無産の存在をどう見るかは各人によってそれぞれであったり、クラスタによって見解が違っている。これはあくまでも傾向の話でありステレオタイプを助長する意味合いは無いが、私が見てきた中では大手 IP の二次創作界であれば無産も消費者の一人でありむやみに足蹴にすべきではない、という考え方であったりするが、一部の IP 、特に検索避けなどを行いなるべくクローズドに活動を行うことが美徳とされる文化圏においては無産は有害で排除すべき存在として扱われていることもある。&lt;/p>
&lt;p>また、得てして無産であることが悪だとされるコミュニティにおいては、どんな形であろうと創り出していれば有産とされるわけではない傾向がある。基本的にはアウトプットが &amp;ldquo;一定のレベル未満&amp;rdquo; であれば原作やカップリングへの侮辱行為だと見なされ、無産と同等、あるいはそれ以下である &lt;code>無能な働き者&lt;/code> に分類されたりもする。&lt;/p>
&lt;h2 id="創作界隈と社会">創作界隈と社会&lt;/h2>
&lt;p>ここまで読んで、あなたは &lt;code>無産&lt;/code> についてどのような感想を抱いただろうか。 &lt;code>同じコンテンツが好きな者どうし仲良くすべき！&lt;/code> と考える人が多いのではないだろうか。&lt;/p>
&lt;p>私も以前はそう思っていた。しかし、生成 AI 問題を考えるうちにそうは思えなくなってきてしまったのだ。生成 AI 問題に関しては別途記事にしたので、そちらを参照してほしい。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://zeriyoshi.github.io/blog/p/20240311_creative/" target="_blank" rel="noopener"
>生成AI問題に見る「特権意識」と「無産は不要」そしてオタクコミュニティの現実&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>キーとなるのはおそらく &lt;code>創作活動への熱量&lt;/code> ではないかと思う。前述の記事の通り、創作界隈のようなコミュニティにおいては創作を行うことそれ自体がほぼイコールで正しい行いとされる傾向がある。こう言うといびつに思えるかもしれないが、実は私達が生きている社会と何ら変わりないものだ。&lt;/p>
&lt;p>社会において働くことは義務だ。すべての人々が働き国家が経済的・文化的に成長することで、国民はより良い生活を手に入れることができるためであり、これは憲法上も &lt;code>勤労の義務&lt;/code> として定義されている。&lt;/p>
&lt;p>同様に創作界隈においても &lt;strong>何かを創り出すことは義務&lt;/strong> のような側面がある。なぜなら何かを創り出すことで以下のような効果が見込まれるからだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>今までリーチしていなかった層にも作品が広まる可能性が高まる&lt;/li>
&lt;li>既に作品を好きな人達の作品への帰属意識が向上し、消費を促進する可能性が高まる&lt;/li>
&lt;li>界隈に人が増えることにより、作品が新たな展開を行いやすくなり、クリエイターに直接的な利益をもたらす可能性が高まる&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この構図は社会となんら変わりないものであり、創作界隈において有産であることが良い行いだとされるのは至極当然のことだろう。&lt;/p>
&lt;h2 id="無産者は悪なのか">「無産者」は悪なのか？&lt;/h2>
&lt;p>有産が様々な価値をもたらし、創作界隈において重要な存在であることはわかった。だが、だからといって無産を不要であったり有害であると断じてしまうのは論理的ではない。&lt;/p>
&lt;p>そもそも無産の定義がコミュニティによって異なるので、ここでは &lt;code>界隈にプラスの影響を与えていない者&lt;/code> を無産として扱うこととする。&lt;/p>
&lt;p>プラスの影響こそ与えていないにせよ、マイナスでなければ問題ないと思う人も多いかもしれない。しかし、プラスになるものが何一つない以上、何か少しでも行動をした時点で人によってはマイナスになってしまうのもまた事実だ。&lt;/p>
&lt;p>例を元に考えてみよう。とある無産が有産クリエイターの描いた絵を見て &lt;code>この絵好きです！&lt;/code> と言ったとする。それだけでも以下のような影響が考えられるのだ。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>感想が気持ち悪くて界隈の評判を下げてしまうパターン&lt;/li>
&lt;li>クリエイター側が感想など求めていないパターン&lt;/li>
&lt;li>褒められたクリエイター以外のクリエイターが劣等感を感じてしまうパターン&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>別にこれらは無産だろうと有産であろうと発生するものだが、有産であれば日頃の創作活動でプラスの効果をもたらしているためマイナスの影響が発生したとしてもトータルではプラスのままだ。しかし無産は何をしてもマイナスにしかならない。&lt;/p>
&lt;p>これは創作界隈だけに限らず現実の社会においても同様だ。一般的に社会においては苦労して労働をして賃金を稼いでいる人が模範的とされる一方、一見楽なことしかしていないように見える人は叩かれがちだ。例えば &lt;code>無産は何も産み出さず消費だけしていてズルい！&lt;/code> と &lt;code>政治家は居眠りしているだけで高い給与をもらっていてズルい！&lt;/code> というのはかなり似た構図なのではないだろうか。私は政治家を楽な仕事だと思っていないしそのようなことを言うつもりはないが、あくまでも &amp;ldquo;世間の声&amp;rdquo; としてはそうだと思う。&lt;/p>
&lt;p>このことを踏まえると、果たして本当に &lt;code>同じコンテンツが好きな者どうし仲良くすべき！&lt;/code> と言えるだろうか？正当な対価を払っていない存在がコンテンツをただ享受していることに嫌悪感を感じたりはしないだろうか。&lt;/p>
&lt;h2 id="無産と当事者意識">無産と当事者意識&lt;/h2>
&lt;p>無産は不要だという人の主張の本質は &lt;strong>界隈を構成する人物としての自覚を持て&lt;/strong> ということなのではないかと思う。彼らにとって無産はフリーライダーにしか見えないのだ。いわば &lt;strong>税金を納めてない人間が社会に口出しするな&lt;/strong> というところだ。自分が界隈の構成員であるという自覚があるならば、義務である創作を行い有産になれ、という思想だ。これは普通に筋が通った話だと思う。実際、改めて考えてみると自分が無産として創作界隈に居続けることに強い違和感を感じるようになった。&lt;/p>
&lt;h2 id="無産は不要に対する反論の無意味さ">「無産は不要」に対する反論の無意味さ&lt;/h2>
&lt;p>このような話をしているとよく &lt;code>そんなことない！無産だって必要だ！&lt;/code> という意見を目にすることがある。しかしそれは本当だろうか。&lt;/p>
&lt;h3 id="無産だって同じ作品を好きな仲間だよ-論">無産だって同じ作品を好きな仲間だよ 論&lt;/h3>
&lt;p>作品を好きという意味ではそのとおりだと思うが、だからといって創作界隈に居る必要があるかというと疑問が残る。別に作品を応援したり二次創作コンテンツを見るのは匿名でもできるわけで、そこに人格を表す必要性はないように思える。今だとマシュマロ等匿名でクリエイターにメッセージを送るシステムも確立されている。&lt;/p>
&lt;h3 id="創作は消費者あってこそなので無産も大切なお客様-論">創作は消費者あってこそなので無産も大切なお客様 論&lt;/h3>
&lt;p>ぱっと見一理あるように思えるが、 &lt;strong>有産だって消費しないわけではない。&lt;/strong> 別に有産であろうと他のクリエイターの作品は消費するのだ。&lt;/p>
&lt;p>そもそも、同人という文化自体がクリエイター同士が交流するために産まれた側面がある。その文脈から考えると無産の存在のほうが異端だと言える。&lt;/p>
&lt;h3 id="作品への感想も生産活動だよ-論">作品への感想も生産活動だよ 論&lt;/h3>
&lt;p>おそらく一番筋の通った理論だと感じる。作品への感想も生産活動なのだとすれば、無産に分類される人の数は大幅に少なくなるだろう。&lt;/p>
&lt;p>ただやはりこれも当人の人格を表す意味合いが薄いように感じられる。前述の通り、今や感想は匿名で送れる時代になっており、わざわざ名乗る必要性が感じられないように思える。&lt;/p>
&lt;h2 id="創作界隈に無産は不要は事実受け入れつつどう生きるか">「創作界隈に無産は不要」は事実。受け入れつつ、どう生きるか&lt;/h2>
&lt;p>では、何も創り出せない無産はどう生きるべきなのか。自分なりにいくつか考えてみた。&lt;/p>
&lt;h3 id="確実にマイナスにならない活動をする">確実にマイナスにならない活動をする&lt;/h3>
&lt;p>無産が創作界隈に身を置くにあたって問題になるのは、界隈にマイナスの影響を与えてしまう可能性があることだ。ならばとにかく確実にマイナスにならない行動のみを行うのが好ましい。例えば以下のようなことだ。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>感想が欲しいと明言しているクリエイターのみに感想を送る&lt;/li>
&lt;li>身だしなみや行動に気をつけ、界隈のイメージダウンに繋げないよう努力する&lt;/li>
&lt;li>とにかく敵を作らないように心がけ、平和路線で行く&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>自分は &lt;code>3&lt;/code> が &lt;a class="link" href="https://zeriyoshi.github.io/blog/p/2024020201_jcdk_dict_feel/" target="_blank" rel="noopener"
>適切にこなせなかった&lt;/a> ため、この路線は厳しいと感じた。だが一般的には最も適切な選択肢になると思う。&lt;/p>
&lt;h3 id="一切自我を持たず消費に徹する">一切自我を持たず消費に徹する&lt;/h3>
&lt;p>現状自分に一番適切だと考えているのはこれだ。&lt;/p>
&lt;p>無産は有産と違い、自我を持つことでプラスの効果を界隈に与えることができない。であればまず自我を持たないようにし、あくまでもコンテンツの消費者に徹するというのが適切に思える。もちろんこれでは創作界隈にプラスの影響を与えることはできないが、自我を持つことでマイナスの影響を与えるよりははるかにマシだろう。&lt;/p>
&lt;p>作品を追いイベントなどにも参加する、だが一切言及はせずあくまでも金銭的支援に留めておく。こうすれば、少なくともマイナスの影響は与えない。&lt;/p>
&lt;h3 id="創作界隈に関わることをやめる">創作界隈に関わることをやめる&lt;/h3>
&lt;p>個人的にはこれも有力だと感じている。&lt;/p>
&lt;p>そもそも有産になれない時点で創作界隈に関わろうと考えること自体が間違いなのだ。向いていないのであれば潔く立ち去るのも有力な選択肢だ。自分がいなくとも世界は回るのだ。&lt;/p></description></item><item><title>生成AI問題に見る「特権意識」と「無産は不要」そしてオタクコミュニティの現実</title><link>//zeriyoshi.github.io/p/20240311_creative/</link><pubDate>Mon, 11 Mar 2024 00:00:00 +0900</pubDate><guid>//zeriyoshi.github.io/p/20240311_creative/</guid><description>&lt;h2 id="はじめに">はじめに&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>この記事はあくまでも筆者の意見を述べたものであり、それ以上でも以下でもありません&lt;/li>
&lt;li>この記事を持って自分の考えを正当化し人に強制するつもりはありません&lt;/li>
&lt;li>全ての事象は時と場合と度合いによるものであり、常に正しい選択は存在しないという前提を持った上で読んでください&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ai-に関する事象を取り扱う上での諸注意">AI に関する事象を取り扱う上での諸注意&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>筆者の本業はエンタメ業界に近いソフトウェア・エンジニアです&lt;/li>
&lt;li>筆者は以下の分野において既に生成 AI を利用しています
&lt;ul>
&lt;li>GitHub Copilot (コーディング・プログラミング用途)&lt;/li>
&lt;li>ChatGPT (Web 検索の代用用途)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>筆者はクリエイティブの分野における生成 AI の利用について中立的、白黒つけるのであれば否定側の立場です
&lt;ul>
&lt;li>ただし、これは論理的な理由からではなく &lt;code>好きなクリエイターが生成 AI の影響で創作をやめてしまったから&lt;/code> という主観的理由によるものです&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="生成-ai-によるイラスト生成にまつわる問題">生成 AI によるイラスト生成にまつわる問題&lt;/h2>
&lt;p>昨今、生成 AI を利用したクリエイティブ分野の権利問題が日々取沙汰されています。&lt;/p>
&lt;p>その中でも特に連日話題になっている問題として、生成 AI を利用したアニメ・マンガ系イラストの生成の是非があります。あまり詳しく説明するとそれだけで本が書けてしまうレベルになるので大まかな部分については各自調べて下さいとお茶を濁しますが、最近このような記事がトレンドに上がりました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://note.com/magic_clover2991/n/n0ec2827346af" target="_blank" rel="noopener"
>絵師の立場から言いたい「反AI」の人の態度について&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>私が理解するところ、この記事で指摘されている内容は以下の通りです。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>絵師として生成 AI イラストに反対している人たちの主張がおかしい&lt;/li>
&lt;li>主張がおかしすぎるが故に反対派は既に負けている&lt;/li>
&lt;li>おかしな主張になってしまった原因に絵師の特権意識があるのではないか&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>あまり公に話題にするような話でもない (個人的に AI イラスト問題は政治の話並にタブーな話題だと考えている) ので今までこういった話題を読みつつも特に反応してきませんでしたが、ふと少し前にブログで取り上げた &lt;em>邪神ちゃんセリフ逆引き辞典&lt;/em> 問題と少し似通った部分があるように感じ、これを期にしっかりと考えてみることにしました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>邪神ちゃんセリフ逆引き事件&lt;/em> 問題については、以下の過去記事を参照ください。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a class="link" href="https://zeriyoshi.github.io/blog/p/2024020201_jcdk_dict_feel/" target="_blank" rel="noopener"
>「邪神ちゃんセリフ逆引き辞書(仮)」反対派の人たちに思うこと&lt;/a>&lt;/p>
&lt;h3 id="生成-ai-はそもそも著作権侵害なのではないか">生成 AI はそもそも著作権侵害なのではないか&lt;/h3>
&lt;p>これについては日本国内では現状セーフよりのグレーであろうと思います。まず何より判例がないので判断のしようがありません。先程の記事でも指摘されているように、著作権侵害をもって生成 AI の規制を進めるのはいささか無理筋なのではないかと私も考えています。&lt;/p>
&lt;p>とはいえ、法的に問題がないから倫理的に問題がないとは言えません。法律は絶対ですが、法律は人間の感情を元に作られています。現状が倫理的にアウトだと思う人が増えれば、法律は変わります。&lt;/p>
&lt;h3 id="生成-ai-イラストはそもそもイラストと呼べるのか">生成 AI イラストはそもそもイラストと呼べるのか？&lt;/h3>
&lt;p>個人的には呼べないと思っていますが、呼べないからなんだ、という話だとも思います。結果として出てきたものが良い物だと思えるのであれば、大半のものについて作られるまでの過程は考慮されないからです。とはいえここに明確な権利侵害があれば話は変わってくるでしょう。&lt;/p>
&lt;p>この指摘を目にした時、個人的にはやはり &amp;ldquo;イラストを描く&amp;rdquo; という行為への一種の信仰のようなものがあるのではないかと感じました。人力でイラストを描く行為は尊いものであり、それを省略している生成 AI は評価に値しない、という意識があるように思います。&lt;/p>
&lt;p>だからといって生成 AI 否定派が間違っているというつもりはありません。ただし、この認識の違いが先程の記事で指摘した &amp;ldquo;特権意識&amp;rdquo; なのではないかと感じます。&lt;/p>
&lt;h2 id="資本主義社会とオタクコミュニティのヒエラルキー">資本主義社会とオタクコミュニティのヒエラルキー&lt;/h2>
&lt;p>この問題を考える前に、まず二次創作界隈やオタクコミュニティのヒエラルキーについて理解する必要があると感じました。&lt;/p>
&lt;p>大層な言葉を使っていますが、要は原作となる作品があり、その作品を &amp;ldquo;推す&amp;rdquo; 人たちで構成されるコミュニティのことです。この記事では便宜上これ以降 &lt;code>オタクコミュニティ&lt;/code> と称します。&lt;/p>
&lt;p>オタクコミュニティにおけるヒエラルキーは単純明快です。 &lt;strong>作品へ直接的な支援や帰属意識の向上をもたらしたものが優位に立ちます。&lt;/strong> なぜならオタクコミュニティにおいて原作は絶対的存在であり、財政状況が改善され作品がより広い展開を進めることや、二次創作によって今までリーチしていなかった層に作品を知らしめることは世界を前進させるための良い行いだからです。&lt;/p>
&lt;p>これは資本主義国家における経済成長ととても似ています。国が豊かになればさらなる発展、幸福がもたらされます。そのために国民は労働という名の生産活動を行い続けます。これは日本国憲法が労働を義務と位置づけていることからも明らかです。&lt;/p>
&lt;p>社会においてお金持ちが偉いのであれば、オタクコミュニティにおいて何かを作り出せる存在、つまり有産者が偉いということになります。この構造に違和感を持つ人は少ないでしょう。そしてそれはポジティブな評価だけでなく、ネガティブな評価にも同様だと言えます。&lt;/p>
&lt;p>現実の社会においては、労働をしないが故に財政的に困窮している人は蔑まれる傾向があります。誤用であることを知ってて書きますが、有名なことわざに &lt;code>働かざる者食うべからず&lt;/code> というものがあります。本来の意味とは違いますが、多くの人がこの言葉を義務である労働を行っていない人に対して使っています。&lt;/p>
&lt;p>では、オタクコミュニティにおいてはどうでしょうか？&lt;/p>
&lt;p>もちろんオタクコミュニティにおいてもネガティブな評価は存在します。それが所謂 &lt;strong>無産&lt;/strong> という言葉です。これは二次創作でリーチを広げる &lt;strong>有産&lt;/strong> に対して、ただ消費するだけのお荷物である、というネガティブな意味で使われます。&lt;/p>
&lt;h2 id="社会と無産">社会と無産&lt;/h2>
&lt;p>社会とオタクコミュニティーのヒエラルキー構造がある程度明らかになったところで、実際に近しい意味合いを対比していきます。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>オタクコミュニティにおいて &lt;code>有産&lt;/code> とは、 &lt;code>作品に貢献&lt;/code> する者を指します。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>社会において &lt;code>名誉&lt;/code> とは、 &lt;code>集団に貢献&lt;/code> する者を指します。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>オタクコミュニティにおいて &lt;code>無産&lt;/code> とは、新たに &lt;code>物を産まず消費しか行わない&lt;/code> 者を指します。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>社会において &lt;code>足手まとい&lt;/code> とは、義務を果たさず &lt;code>生産と消費のバランスが崩れている&lt;/code> 者を指します。&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ある程度理解が進んできたと思います。&lt;/p>
&lt;p>では、以下の文についてあなたはどう思いますか？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>本来労働して対価を得るべきところを、人の労働から中抜きするだけで稼いでいる人が居る！許せない！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>これって、以下と同じじゃないでしょうか？&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>本来苦労して絵学んで描けるようにならなければならないところを、人の絵から学習したデータで生成する人が居る！許せない！&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>多分、そういうことなのではないかと思います。こうして比較してみると、不満がなぜ起きたのか、そしてその不満に対して、ある程度理解を示せるようになるのではないかと思います。&lt;/p>
&lt;p>こうして考えると、先程の記事が言っていた &amp;ldquo;特権意識&amp;rdquo; なんてものは本当にあるのでしょうか？普段過ごしている社会に何気なく存在している無意識の感覚と全く同じなのではないでしょうか？&lt;/p>
&lt;h2 id="正当な二次創作とそうではない二次創作権利侵害">正当な二次創作とそうではない二次創作、権利侵害&lt;/h2>
&lt;p>上記の考察を通して、 &lt;a class="link" href="https://zeriyoshi.github.io/blog/p/2024020201_jcdk_dict_feel/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;em>邪神ちゃんセリフ逆引き辞典&lt;/em>&lt;/a> 問題について自分の中で一つの理解ができるようになりました。&lt;/p>
&lt;p>私は邪神ちゃんセリフ逆引き辞典を作品を応援する活動の一つだと考えていましたが、正当な方法で二次創作を行ってきた人からすればそれは作品に対する権利侵害行為であり、履き違えも甚だしい行為だったのではないかということです。&lt;/p>
&lt;p>同人文化というものの歴史は長く、その中には言葉として示されずとも暗黙のうちに成り立ってきたルールのようなものが存在しています。&lt;/p>
&lt;p>この文化はとにかく絶対的な存在であり、たとえアニメ公式が応援していますと言おうが覆されるものではなかったのかもしれません。私にはその認識が正直なかったと言えます。&lt;/p>
&lt;h2 id="有産になるか死か">有産になるか死か&lt;/h2>
&lt;p>私はオタクコミュニティにおける無産の存在です。この件を通して、なんとなく心のなかにあった無産故の後ろめたさに説明がつくようになったと感じています。&lt;/p>
&lt;p>そして、やはり私は無産として人々の足手まといになるくらいであればコミュニティを去りたいと感じました。社会で生きることはある意味義務ですが、オタクコミュニティに族することは義務ではないのです。何も後ろめたさを感じながら無理に続ける必要はないのです。&lt;/p>
&lt;p>もちろん有産になるべく何度か行動を起こそうとしてみましたが、いまいちうまくいっているようには感じられません。私にできることは言葉を発せず、作品自体や有産の人たちの支援を行うことくらいなのではないかと思います。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>無産は黙って金だけ出してろ&lt;/strong> という言葉は、キツいようである意味一つの真理なのではないかと思います。&lt;/p>
&lt;h2 id="参考文献">参考文献&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://note.com/magic_clover2991/n/n0ec2827346af" target="_blank" rel="noopener"
>絵師の立場から言いたい「反AI」の人の態度について&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://togetter.com/li/2325949" target="_blank" rel="noopener"
>絵師の特権意識？『絵師の立場から言いたい「反AI」の人の態度について』への反応&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a class="link" href="https://anond.hatelabo.jp/20230726210625" target="_blank" rel="noopener"
>はっきり言う、二次創作界隈に無産はいらない&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>